\documentclass [a4paper,12pt]{report}
\textwidth=170mm \evensidemargin 0mm \oddsidemargin 0mm
\topmargin=-1cm \headsep=0cm \headheight=0cm \footskip=1cm
\textheight 26cm %\pagestyle{empty}
\usepackage{polski}
%\usepackage[Polish]{babel}
\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
%\usepackage{sidecap}
%\usepackage{wrapfig}
\usepackage{enumerate}
\begin{document}
% !TEX encoding = cp1250

\section{Niektóre przydatne polecenia}  

\subsection{ogólne}
\begin{tabular}{p{2.5cm}p{12cm}}
\hline
Diary('Plik')&Zapis sesji Matlaba\\
help&Wyświetla liste dostepnych tematów pomocy\\
helpwin&Otwiera interaktywne okno pomocy\\
helpdesk&Otwiera plik pomocy w oknie przeglądarki internetowej\\
help temat&Wyświetla pomoc na temat\\
lookfor tekst&Wyświetla liste dostepnych tematów pomocy zawierających tekst\\
demo&Uruchamia demonstracyjną wersję programu\\
computer&Informacje o typie komputera\\
clock&Wyświetla godzinę i datę jako wektor\\
date&Wyświetla datę w postaci łąńcucha\\
more on&Steruje stronicowaniem wyświetlania danych\\
ver&Wersja i licencja MATLAB\\
bench&Testuje wydajność komputera w MATLABie\\
\hline
\end{tabular}


%\vspace{1cm}
\subsection{Infromacje o przestrzeni roboczej}

\begin{tabular}{p{2.5cm}p{12cm}}
\hline
who&Lista aktualnych zmiennych w przestrzeni roboczej\\
whos&Lista aktualnych zmiennych w przestrzeni roboczej wraz z rozmiarem\\
what&Listuje M- Mat- oraz Mex- pliki zapisane na dysku\\
clear&Czyści przestrzeń roboczą, usuwając wszystkie zmienne\\
clear x y z&Usuwa zmienne x,y,z\\
clear all&Usuwa wszystkie zmienne i funkcje z przestrzeni roboczej\\
mlock fun&Blokuje funkcję fun uniemożliwaiając usunięcie przez  clear\\
munlock fun&odblokowuje funkcję fun umożliwaiając usunięcie przez  clear\\
clc, home&Czyści okno poleceń, historia jest tracona\\
clf&Czyści okno graficzne\\
\hline
\end{tabular}



%\vspace{1cm}

\subsection{Informacje o katalogu}

\begin{tabular}{p{2.5cm}p{12cm}}
\hline
pwd&Wyświetla bieżący katalog roboczy\\
cd&Zmienia bieżacy katalog roboczy\\
dir , ls&Wyświeta zawartość bieżącego katalogu roboczego\\
path&odczytuje lub definiuje ścieżkę wyszukiwania w MATLABie\\
editpath&Modyfikuje  ścieżkę wyszukiwania w MATLABie\\
copyfile&Kopiuje plik\\
mkdir &Tworzy katalog\\
\hline
\end{tabular}
%\vspace{1cm}
%\vspace{1cm}
\subsection{Zamykanie}

\begin{tabular}{p{2.5cm}p{12cm}}
\hline

control+C&Zatrzymuje wykonywanie bieżącego polecenia\\
quit, exit&Wyjście z MATLABa\\
\hline
\end{tabular}

\subsection{Ćwiczenie}
\begin{itemize}
 \item Uruchom MATLAB. 
\item Sprawdź katalog który jest przypisany do MATLABa. 
\item Utwórz własny katalog  i zmień katalog bieżący na swój katalog.
\item  Sprawdź poleceniem computer i bench walory swego komputera.
\item  Sprawdź wersję MATLABa.
\item Otwórz plik do zapisu sesji (instrukcja {\bf Diary})

\item   Wyświetl liczbę $100\cdot\pi$ (100*pi) w różnych formatach.
\end{itemize}
%\newpage
\section{Kalkulator}
Format wyświetlania liczb można zmieniać przy pomocy polecenia {\bf  format} z opcjami  short, short e, long, long e, short g, long g, hex, rat, bank
Operatory arytmetyczne: + - * / \^ 
Niektóre funkcje sin(), cos(), tan(), asin(), acos(), atan(), exp(), log(), log10(), sqrt(), pi
%vspace{1cm}

\subsection{Ćwiczenie}


 Oblicz następujące wartości:\\ 
 (pierwiastki można zapisywać jako potęgi)\\ \large
\begin{itemize}
 \item $\frac{1+2^4}{\frac{1}{2+\sqrt{3}}-3}$
\item $\left( 1+\frac{1}{2345}\right)^{2345}$
\item  $e$
\item  $\left( 1+\frac{10}{23456}\right)^{23456}$
\item $e^{10}$
\item $\frac{\sqrt[2]{2}-\sqrt[4]{2}}{\sqrt[5]{2}-\sqrt[6]{2}}$
\item $2^{(\sqrt[3]{3})^\pi}$ 
\end{itemize}
\normalsize
\subsection{Ćwiczenie}
Wyznacz przybliżenia $\pi$ oraz $e$ w postaci ułamków zwykłych. Zapisz w postaci ułamków zwykłych wyrażenia:\\
\large
\begin{itemize}
\item $\frac{\frac{23}{25}-\frac{23}{29}}{1.4-\frac{3}{17-\frac{27}{28}}}$

\item $\frac{0.5-\frac{7.1-\frac{12}{17}}{17-\frac{27}{2+\frac{3}{7}}}}{\frac{3+\frac{4}{19}}{25}-\frac{26}{29+\frac{23}{33}}}$ 
\item $\sqrt[6]{\ln\ (5+\sin^2 8)}+\mbox{arctg}\, 5 \pi$
\end{itemize}
%\vspace{1cm}
\normalsize


\subsection{Ćwiczenie}
\begin{itemize}

\item Dla koła o promieniu r=6,32 obliczyć pole i obwód. 
\item Obliczyć pole powierzchni i objętość kuli o tym promieniu.
\item Obliczyć pole i objętość torusa o promieniach r=7,33 i R=22,54. Odpowiednie wzory z internetu.
\end{itemize}

\section{Funkcje}
Niektóre funkcje\\
 sin(), sind(), cos(),cosd(), tan(), tand(), asin(), acos(), atan(), exp(), log(), log10(), sqrt(), pi\\
Argumenty funkcji umieszcza się w nawiasach.
\subsection{Ćwiczenie}

Oblicz:\\
\begin{itemize}
\item $\sin \frac{\pi}{2}$
\item $\cos 60^o$
\item $\sin 78^o$
\item$ \tg \frac{\pi}{9}$
\item$\ln 2,718$
\item $ \log 10$
\item $\tg 89^o$
\item $\arcsin0,5$
\item$\mbox{arctg} 100000$ (w stopniach i radianach)
\item$  e^e$
\item $\ln (-4)$
\item$ \sqrt{-16}$
\item$ \arcsin (2)$
\item $\arccos (-10)$
\item $e^{2\pi i}$
\item $\sin(3+4i)$
\item$\sinh( 4)$
\end{itemize}
\section{Zmienne}
W matlabie zmienne podstawiamy instrukcją :\\
zmienna=wyrażenie (wyrażenie może zawierać zmienne, w tym zmienna definiowaną).

\subsection{Ćwiczenie}
 Podstaw za x wartość $\frac{\pi}{6}$ i oblicz:$ \sin x, \cos x, \tg x, \ctg x, \arcsin x, e^x$
Sprawdź wzory na jedynkę trygonometryczną dla kąta $\alpha=5$ oraz  czy $\tg x=\frac{\sin x}{\cos x}$ , sprawdź wzór na jedynkę dla funkcji hiperbolicznych dla jakiejś wartości (wzór na jedynkę trygonometryczną dla funkcji hiperbolicznych znajdź w pamięci lub Internecie)
\subsection{Ćwiczenie}
Dla wartości a,b,c wypisz wzory na rozwiązania równania $ax^2+bx+c=0$ , następnie podstawiajac za a,b,c różne wartości znajdź rozwiązania równania (należy wprowadzic zmienną delta). Rozwiąż następujące równania:

$$3x^2-2x-1=0, \quad -5x^2-6x+5=0,\quad x^2-4x+5=0, \quad 5x^2-x-3=0$$ $$121x^2+211x-41=0, \quad 7x^2+8x+73=0$$

\section{Tworzenie tablic liczb}
Tablice tworzy się podstawiając za zmienną wartości oddzielone spacjami umieszczone w nawiasach kwadratowych  np. x=[1 2 3]. Jeżeli tablica ma być macierzą to  wiersze zostają zakończone średnikiem np. y=[1 2; 3 4]. Można również tworzyć automatycznie poleceniem {\bf p:k:o} gdzie p-pierwsza wartość k-krok, o-ograniczenie od góry.   Innym sposobem automatycznego tworzenia tablicy jest polecenie {\bf linspace(p,k,i)} gdzie p-początek k-koniec,i-ilość wartości.  Na tablicach można wyliczać wartości funkcji np .{\bf t=linspace(0,pi,10) ;} (instrukcja zakończona średnikiem nie jest wyświetlana)  i następnie {\bf sin(t)}. \\
\subsection{Ćwiczenie}
Utwórz tablicę liczb od 1 do 100. Utwórz tablicę liczb dodatnich, podzielnych przez 11 do 1000. Utwórz tablice liczb od 1 do 2 składającą sie z 70 liczb dzielacych ten odcinek na równe części. \\
Transpozycje tablicy uzyskujemy operatorem {\bf  `} np.  {\bf  A‘} \\


Operacje na elementach tablic wykonuje się dodając kropkę przed znakiem działania \verb=  .+ ./  .* .^ =
przykładowo \verb=A.^2= podnosi wszystkie elementy macierzy do potęgi drugiej.


\subsection{Ćwiczenie}
\begin{itemize}
 \item Utwórz tablice a=[1 2 3] i b=[4 5 6]. Znajdź sumę, różnicę iloczyn, iloraz,transpozycję  oraz pierwiastki elementów obu tablic. Spróbuj a+b’,  a*b,  a*b’, a’*b , a’*b’
\item Utwórz tablicę sinusów,cosinusów i tangensów kątów od 0 do 90 stopni co jeden stopień.
\item Utwórz po 100 wyrazów ciągów
\renewcommand{\labelitemii}{$\ast$}
\begin{itemize}
\item $\frac{1}{n}$ 
\item $\frac{1}{n^2}$
\item $ \frac{1}{\sqrt{n}}$
\item$ \sqrt[n]{n}$
\item $ \left( 1+\frac{1}{n}\right)^n$
\item $\frac{n^3-2n^2+4}{2n^3+n^2+10n+14}$
\end{itemize}
\end{itemize}

Sumę elementów tablicy A można uzyskac przy pomocy instrukcji {\bf sum(A)}

\subsection{Ćwiczenie}
Oblicz następujące sumy  (silnię oblicza funkcja {\bf factorial(n) )}: \large
\begin{itemize}
\item$\sum\limits_{i=1}^{20}{\frac{1}{i!}}$
\item $ \sum\limits_{i=1}^{20}{\frac{2^i}{i!}}$
\item $ \sum\limits_{i=1}^{40}{\frac{(-1)^i}{(2i+1)!}}$
\item $\sum\limits_{i=1}^{200}{\frac{(-1)^i}{i}}$
\item $\sum\limits_{i=1}^{1000}{\frac{1}{i^2}}$
\item $  \sum\limits_{i=1}^{50}{\frac{i^2}{2^i}} $
\end{itemize}
\normalsize
\section{Macierze}
Wprowadzanie macierzy polega na wpisywaniuw nawiasach kwadratowych elementów (podobnie jak w tablicach). Elementy wiersza oddziela się spacją, zakończenie wiersza średnikiem. Jeżeli przenosimy definicje do następnego wiersza stosuje się znak kontynuacji $dots$.  Do elementów macierzy można odwołać się poprzez indeksy {\bf A(i,j)}. Można również podstawiać do macierzy używając indeksy. Np. {\bf A(2,3)=5} .Wymiary macierzy można odczytać instrukcją {\bf size(A)}. Można wyznaczyć fragment macierzy instrukcją {\bf A(p:q,s:t)} Użyciedwukropka : zamiast zakresu wybiera  wszystkie wiersze lub kolumny. Instrukcja {\bf D(9,9)=1} spowoduje utworzenie macierzy  D o wymiarach 9x9 z elementami 0 i wskazanym elementem.

\subsection{Ćwiczenie}
\begin{itemize}
\item Utwórz macierz A o wymiarach 7x7 (elementy dowolne) 
\item Znajdź element z 3 wiersza 4 kolumny. 
\item Podstaw za element z 6 wiersza 3 kolumny liczbę $\pi$. 
\item Utwórz macierze B składającą się z 3 pierwszych wierszy i kolumn od 2 do 6 i C – z trzech pierwszych kolumn, D – z czterech ostatnich wierszy
\end{itemize}

Jako indeksy można używać wektory, wskazując w ten sposób na konkretne wiersze lub kolumny macierzy. Można również wybrać  wiersze lub kolumny macierzy poprzez  wskazanie ich przy pomocy 0 i 1. Tworzy się wektor  v z zer i jedynek instrukcją {\bf logical(v)} zmienia się na wartości logiczne. Następnie umieszczając w miejsce indeksów w macierzy np.  {\bf A(v,:)} wybieramy wiersze którym odpowiadają 1. Przykładowo {\bf A([2 4],[3 5])} wybiera z macierzy drugi i czwarty wiersz i trzecią i piątą kolumnę. Gdy utworzymy wektor logiczny {\bf l=logical([1 0 1 0 1])} to {\bf A(l,:)} wybierze pierwszy, trzeci i piąty wiersz macierzy.

\subsection{Ćwiczenie}
\begin{itemize}
\item Utwórz macierz D składającą się z 1,3 5, wiersza  i 2 i 4 kolumny macierzy A.
\item  Utwórz macierz E składająca się z 1,2,1, 4,1, 5 wiersza i wszystkich kolumn macierzy A.
\item  Utwórz macierz F z macierzy A stosując instrukcję {\bf logical()} i wybierając 1,3,6 wiersz i 2,4,5,kolumnę.
\end{itemize}
\subsection{Przekształcanie macierzy}
Macierz można przekształcić na wektor instrukcją {\bf b=A(:)}  lub macierz o innych wymiarach instrukcja {\bf reshape(A,p,q)}. Można dołączyć wiersz instrukcją {\bf [A;v]} lub kolumnę {\bf [A u]}. Aby usunąć fragment macierzy należy za ten fragment podstawić macierz pustą {\bf []}.
\subsection{Ćwiczenie}
\begin{itemize}
\item Przekształć macierz A w wektor V
\item Wyodrębnij z macierzy A pierwszych 6 wierszy i kolumn jako macierz G
\item Przekształć powstałą macierz G na macierze 4x9,9x4, 2x18, 18x2. 
\item Znajdź macierz transponowaną do macierzy 4x9. Czy jest taka sama jak macierz  9x4? 
\item Utwórz macierz H z macierzy A usuwając 2 i 4 wiersz oraz trzecią kolumnę.
\item Utwórz macierz Z 2x3 z elementami zespolonymi. Znajdź macierz transponowana do niej. 
\end{itemize}
{\bf Macierze specjalne}
\begin{itemize}
\item {\bf Eye(m,n)} macierz jednostkowa jeżeli $ m\neq n$ na pierwszej przekątnej są jedynki pozostałe zera. 
\item {\bf zeros(m,n)} -- jak nazwa wskazuje
\item {\bf ones(m,n)} --  jw.
\item {\bf rand(m,n)} -- macierz losowa
\item {\bf randn(m,n)} -- macierz losowa o rozkładzie normalnym
\item {\bf diag(v)} -- macierz diagonalna z przekątną v
\item {\bf diag(A)}  -- wyodrębnia przekątną z macierzy
\item {\bf diag(A,k)} --sprawdzić
\end{itemize}
\subsection{Ćwiczenie}
\begin{itemize}
\item Utworzyć macierz $P\  10\times 10$ która ma na głównej przekątnej  1 a na kolejnych przekątnych wartości zwiększające  się o 1. \\
1 2 3 4 5 6 7 8 9 10\\
2 1 2 3 4 $\dots$.\\
Podpowiedź: \\

diag(1*ones(10,1),0)+diag(2*ones(9,1),1)

\item Utworzyć macierze losowe kwadratowe M i N  o tych samych wymiarach i obliczyć M*N oraz M.*N, skąd wynika różnica?

\item Utworzyć  macierz losową $C\  10\times 10$ i wektor losowy $d\  10\times 1$ oraz sprawdzić rozwiązalność układu równań $Cx=d$. 
\item Rozwiązać układ równań korzystając z macierzy odwrotnej {\bf (inv() ) }i poprzez dzielenie macierzy $C\backslash d$. \\
\end{itemize}
Macierze można porównywać przy pomocy operatorów\verb+ <, >, <=, >=, ==+


\subsection{Ćwiczenie}
Zbadaj które z rozwiązań poprzednigo przykładu są dodatnie  i podstaw je do wektora {\bf dodatnie}.
\newpage
\section {Łańcuchy znakowe}
Łańcuchy znakowe wprowadza się przy pomocy pojedynczych cudzysłowów np.  k=’kot Ali’
Traktowany jest jako wektor wierszowy. Wpisanie w nawiasie kwadratowym dwóch łańcuchów oddzielonych spacją lub -przecinkiem  powoduje ich złączenie natomiast rozdzielonych średnikem tworzy wektor, przy czym długości łańcuchów muszą być jednakowe.

\subsection{Niektóre funkcje tekstowe}

\begin{tabular}{p{2.5cm}p{12cm}}
\hline
abs()&zwraca kod ASCII znaków tekstu\\
char()&tworzy z łańcuchów wektor kolumnowy (a w zasadzie macierz)  uzupełniając łańcuchy spacjami. Gdy argumentem jest tablica kodów ASCII tworzy tekst\\
blanks(n)&tworzy napis składający się z n spacji\\
deblank()&usuwa spacje z początku i końca łańcucha tekstowego\\
findstr(s1,s2)&wskazuje miejsce pojawienia się tekstu krótszego (s1 lub s2) w tekście dłuższym\\
int2str()&zamienia liczbę na tekst, jeżeli liczba nie jest całkowita to zostaje zaokrąglona\\
ischar()&bada czy argument jest tekstem \\
isletter()&bada czy argument jest tekstem czy literą\\
lower(),upper()&zmienia wielkość liter\\
mat2str()&zamienia macierz liczbową  na tekst\\
num2str()&zamienia liczbę na tekst\\
strcmp()&porównuje teksty \\
strncmp()&porównuje pierwszych n znaków \\
strcat(a,b)&łączy teksty wierszami, przy czym a i b mogą byc wektorami tekstowymi o tej samej liczbie wierszy \\
strvcat()&działa podobnie jak char()\\
disp('hello')& wyświetla łańcuch znaków \\
fprintf('')& pozwala wyświetlić łańcuch znaków wraz z przekazanymi parametrami, np. \newline
fprintf('parametr k=\%d a parametr z=\%g',123, 1.234) 
\newline za \%d - zostanie podstawiona liczba całkowita 5, zaź za \%g zostanie podstawiona liczba zmienno+przecinkowa 1.234 \\
\hline
\end{tabular}
\subsection{Ćwiczenie}
Utwórz dwa wektory kolumnowe pierwszy z pięcioma imionami i drugi z pięcioma nazwiskami. Zamień pierwsze litery imienia i nazwiska na duże litery (bez względu na to czy są duże czy nie). Połącz te wektory w jeden wektor. Uporządkuj alfabetycznie. Dołącz przed każdym nazwiskiem numer kolejny. 
\subsection{Instrukcja interaktywna input('zachęta')}
Instrukcja input pozwala na interaktywne wprowadzanie danych. W przypadku wprowadzania danych tekstowych instrukcja ma postać {\bf x= input('zachęta','s')}. Instrukcją wyprowadzająca wynik jest instrukcja {\bf disp(x)}. Instrukcje można umieszczać w jednej linii oddzielając je średnikami.

{\bf Przykład} (rozwiązanie równania z jedną niewiadomą)
Wpisz poniższy przykład w w jednej linii 
\begin{verbatim}
 a=input('równanie ax+b=c Podaj a=');b=input('b=');c=input('c=');
disp(['x=' num2str((c-b)/a)]);
\end{verbatim}
\subsection{Ćwiczenie}
Opierając się na powyższym przykładzie utwórz programik rozwiązujący równanie kwadratowe.
Utwórz programik rozwiązujący układ trzech równań z trzema niewiadomymi (wczytywana jest macierz układu i wektor wyrazów wolnych).  

\section{wykresy}
Funkcje przydatne przy tworzeniu wykresów:\\
\begin{tabular}{p{6cm}p{8cm}}
\hline
plot(x,y) & instrukcja tworząca wykres\\
axis equal & ujednolicenie skali obu osi\\
xlabel() & etykieta osi x\\
ylabel() &etykieta osi y\\
title()  &tytuł wykresu\\
text()&napis na wykresie w określonym miejscu\\
axis([xmin xmax ymin ymax])&zakresy osi\\
\hline

\end{tabular}\\ \\
Dokładny opis działania instrukcji \emph{help instrukcja}
\subsection{Ćwiczenie}
Wyznacz w układzie współrzędnych punkty $ (1,1) ,\  (3,3),\  (0,7),\  (-1,-\pi)$   uwaga: Uzyskanie na wykresie wielu punktów jest możliwe wpisując w instrukcji plot współrzędne kolejnych punktów {\bf plot(x1,y1,x2,y2, …)} . Zaznacz punkty krzyżykiem {\bf plot(x,y,’x’)} i kółkiem {\bf plot(x,y,’o’).} Wyznacz ponownie powyższe punkty używając jednej instrukcji.
\subsection{Ćwiczenie}
Utwórz wektory z pierwszych i drugich współrzędnych powyższych punktów a następnie utwórz wykres instrukcją plot(). Utwórz kwadrat o boku=4.  Utwórz trójkąt o wierzchołkach w punktach (0,0) (1,4), (2,3). Utwórz trójkąt równoboczny o boku 4.. Utwórz sześciokąt o boku 1.

Aby uzyskać wykres funkcji należy punkty umieścić wystarczająco ‘gęsto’ w czym pomocna jest instrukcja linspace (poprzednie zajęcia). 
\subsection{Ćwiczenie}
Utwórz wykresy funkcji $\sin x$ dla $x\in <0,2\pi>$, $\cos x$ dla   $x\in <0,2\pi>$, \\ 
$\arccos x$ dla   $x\in <-1,1>$, $x^2\cdot\ln |x|$ dla   $x\in <-5,5>$. Do każdego wykresu dodaj tytuł oraz opisy osi, wyrównaj osie.
\subsection{Ćwiczenie}
Utwórz wykresy koła o promieniu 5, asteroidy ($x=\cos ^3 t,\ y=\sin ^3 t, \ t\in <0,2\pi >$)
\subsection{Ćwiczenie}
Utwórz programik rysujący wielokąt foremny o zadanej liczbie boków i i zadanej długości boku wczytywanych instrukcją input.

\end{document}
